鋼琴「黑白鍵」太傷眼 8歲大陸妹「從不玩手機」近視飆600度

浙江省杭州市一名女童從來不玩電子產品，但近視卻不斷飆升，才8歲就已經600度。就醫後，醫生發現女童有學習鋼琴，於是判斷，鋼琴的「黑白鍵」太過刺激眼睛，樂譜又密密麻麻的，女童年紀過小，所以越學習，近視才會越加重。

根據《杭州日報》報導，女童從5歲開始戴近視眼鏡，每年度數以100至150度的速度加深，令母親相當擔心，「她幾乎不看電視，也不玩電子產品，可是近視卻不斷增加，才4歲多就有輕度的遠視跟散光，5歲開始上課注意力難集中，一查近視已經200度。」

就醫之後，醫生發現，女童雖然不接觸電子產品，可是卻從小就學習鋼琴，判斷是鋼琴造成女童近視，「我們門診問詢時發現，8歲以下的近視兒童，20%是由學習鋼琴導致。」醫生進一步解釋，「間隔的黑白條紋被稱為光柵，鋼琴的黑白鍵就屬於光柵，對眼睛刺激比較大，加上密密麻麻的琴譜，對視力造成了雙重打擊。」

很多家長為了孩子好，常常4歲就送孩子去學琴，但眼科專家不太建議，「一般在孩子6到8歲時，眼球發育才相對穩定，這時再開始學習樂器比較好。學鋼琴的孩子要注意三點：一是在光線充足的時候進行練習；二是練習30分鐘後進行休息；三是盡量放在白天練習。」

由於學鋼琴可能導致近視加深，不少家長都陷入了兩難，都已經學了這麼多年，成果也相當不錯，難道要就此放棄？女童的母親表示，因為要考級，還想出國比賽，所以女兒每天都練習一小時，可是近視越來越深，很擔心對孩子將來的視力造成更嚴重傷害，「已經考到7級了，要放棄的話很可惜，但是繼續這樣加重近視，到成年以後，可能衝到800或1000，甚至導致視網膜剝哩，黃斑部病變。」

若真的要練琴，又想預防近視的話，醫生建議，除了控制練琴時間，家長還可以把琴譜放大，列印在淡綠色的紙張上；另外，就是要多做戶外活動，「增加戶外活動，每增加2小時的戶外活動，可降低40%至50%的近視發生率；均衡營養，少吃甜食，多吃富含維生素的食物，適當補鈣。」